---
title: >-
    بخش دوم - قسمت دوم
---
# بخش دوم - قسمت دوم

<div class="n" id="bn1"><p>عارفی را پرسیدند: آیا بلائی را شناسی که بر مبتلایش رحم نکنند و نعمتی را که منعمش را حسادت نورزند؟ گفت: بلی، فقیر چنین است.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>گویند، عارفی هنگامی که سخن مشهور را شنید که: دو نعمت است که ناشناخته مانده است: سلامتی و ایمنی. گفت: این دو را سومی نیز هست که سپاسش نیز ندارند.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>چه مردمان سلامتی و ایمنی را گاه سپاس همی دارند. گفتند: آن سوم چیست؟ گفت: فقر. چه فقر نیز نعمتی است که بر تمام منعمانش پوشیده است جز آن کسان که خداوند ایشان را نگاه داشته است.</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>وقت در اصطلاح صوفیه زمان حال است و صوفی حال خویش وصف آن همی کند. یعنی اگر خود مسرو بود، وقت، را وقت سرور شمرد. و اگر محزون بود، وقت حزنش شناسد.</p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>به همین ترتیب هنگامی که گویند: صوفی ابن الوقت است، بدان معنی است که در هر زمان جز به اقتضای آن عمل نکند و وی را پروای گذشته و آینده نبود.</p></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>باشد ابن الوقت، صوفی، ای رفیق</p></div>
<div class="m2"><p>نیست فردا گفتن از شرط طریق</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>آن را که دل از عشق مشوش باشد</p></div>
<div class="m2"><p>هر قصه که گوید همه دلکش باشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>تو قصه ی عاشقان همی کم شنوی</p></div>
<div class="m2"><p>بشنو بشنو که قصه شان خوش باشد</p></div></div>
<div class="n" id="bn9"><p>از سخنان بزرگان: سخن که تکرار شود، رونقش برود.</p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>عارفی گفت: عرفا را در ورای هر واژه نکته ای و ضمن هر قصه، بهره ای و در هر اشاره مژده ای و در هر حکایت، کنایتی است.</p></div>
<div class="n" id="bn11"><p>و از این روست که بینی در بین سخنانشان حکایات گوناگون گویند تا هر یک از شنوندگان نصیب خود برحسب استعداد خود از آن گیرد.</p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>چه «مردمان آبشخور خویش دانسته اند» و از این روست که آمده است: «قرآن را ظاهری است و باطنی. و آن باطن را هفت باطن بود» از این رو مپندار که مراد از داستان ها و حکایاتی که در قرآن آمده است، محض قصه و داستان است. چه سخن پروردگار از این برتر است.</p></div>
<div class="n" id="bn13"><p>زنی بادیه نشین را گفتند: از کجا معاش خویش آرید؟ گفت: اگر از جائی که همی دانیم، معاش نخوریم، زنده نمانیم.</p></div>
<div class="n" id="bn14"><p>اعرابئی نماز خویش بر خود تخفیف داد. ملامتش کردند. گفت: خامش که حریف بخشنده است.</p></div>
<div class="n" id="bn15"><p>ابن سماک صوفئی را گفت: اگر جامه ای که بر تن دارید، موافق سریرت شماست، دوست همی دارم که مردمان بر آن آگه شوند و اگر نیست. وای بر شما که هلاک شدید.</p></div>
<div class="n" id="bn16"><p>شاهزاده ای معلم فرزند خویش را گفت: قبل از کتابت وی را شنا آموز. چه کسی را یابد که به جایش بنویسد اما کسی را نیابد که به جایش شنا کند.</p></div>
<div class="n" id="bn17"><p>زنی بادیه نشین را پرسیدند: خواری چیست؟ گفت این که بزرگواری بر در فرومایه ای ایستد و اجازت نیز نیابد. پرسیدند: شرف چیست؟ گفت: کمند منت بر گردن مردان افکندن.</p></div>
<div class="n" id="bn18"><p>ایاس قاضی را گفتند: تنها عیب تو آن است که در قضاوت تعجیل همی کنی و در آن ژرفانگری نکنی. ایاس دست خویش برافراشت و گفت: چند انگشت دارد؟ گفتند: پنج.</p></div>
<div class="n" id="bn19"><p>گفت: زچه رو تعجیل کردید و نگفتید یک، دو، سه، چهار یا پنج؟ گفتند: آنچه را دانیم نشماریم. گفت: من نیز آنچه حکمش روشن بود، به تأخیر نیندازم.</p></div>
<div class="n" id="bn20"><p>مردی اعمش را گفت: تو درهم دوست همی داری. گفت: بلی از آن رو که بی نیازی از سؤال از چون ترا دوست همی دارم.</p></div>
<div class="n" id="bn21"><p>عالمی را پیرامن این آیه پرسیدند که: «اماالسائل فلاتنهر» گفت: مراد طالب علم است.</p></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>ز یک جوی اگر روضه ای آب خورد</p></div>
<div class="m2"><p>بروید از او سنبل و خار و ورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>نه این یک بود سرخ و آن یک سیاه</p></div>
<div class="m2"><p>از این سان بود فیض الطاف شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>ز عشقی که شدی عاشق خسته زرد</p></div>
<div class="m2"><p>بود روی معشوق از آن همچو ورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>بلی، آن زمین تابه ایوان عرش</p></div>
<div class="m2"><p>مقیمان کرسی، نزیلان فرش</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>ز یک می همه مست گشتند لیک</p></div>
<div class="m2"><p>بود در میان فرق ها نیک نیک</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>ز مهری که شد زعفران زرد او</p></div>
<div class="m2"><p>بود سرخی لاله و ورد از او</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>به قدر ظروف و اوانی خویش</p></div>
<div class="m2"><p>برند آب از این بحر ذاخر، نه بیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>رفت آن که چشم راحت خوش می غنود ما را</p></div>
<div class="m2"><p>عشق آمد و برآورد از سینه دود ما را</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>امروز کو که بیند سرمست و بت پرستیم</p></div>
<div class="m2"><p>آن کو به نیک نامی دی می ستود ما را</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>ممکن نگشت ما را توبه ز خوبرویان</p></div>
<div class="m2"><p>گیتی به محنت و غم چند آموزد ما را</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>گذشت یار تغافل کنان ز ما اهلی</p></div>
<div class="m2"><p>چه بی زبان شده ای، نامراد آهی کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>دی زلف عبیر بیز عنبر سایت</p></div>
<div class="m2"><p>از طرف بناگوش سمن سیمایت</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>افتاده به پای تو به زاری می گفت</p></div>
<div class="m2"><p>سر تا پایم فدای سرتاپایت</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>گفت پیغمبر که معراج مرا</p></div>
<div class="m2"><p>نیست بر معراج یونس اجتبا</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>آن من بر چرخ و آن او به شیب</p></div>
<div class="m2"><p>زان که قرب حق برون است از حسیب</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>قرب نی بالا نه پستی رفتن است</p></div>
<div class="m2"><p>قرب حق از حبس هستی رستن است</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>از سادگی و سلیمی و مسکینی</p></div>
<div class="m2"><p>وز سرکشی و تکبر و خودبینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>در آتش اگر نشانیم، بنشینم</p></div>
<div class="m2"><p>بر دیده اگر نشانمت ننشینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>در وعده گاه وصل تو دل را قرار نیست</p></div>
<div class="m2"><p>تمکین صبر و حوصله ی انتظار نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>صد زخم بر تنم بود از ضرب تیغ عشق</p></div>
<div class="m2"><p>اما یکی زمعجز عشق آشکار نیست</p></div></div>
<div class="n" id="bn42"><p>گوئی، از این شعر سعدی مأخوذ است که:</p></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>کشته بینندم و قاتل نشناسند که کیست</p></div>
<div class="m2"><p>کاین خدنگ از نظر خلق نهان می آید</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>مستغرق فراقم و جویای وصل یار</p></div>
<div class="m2"><p>کشتی شکسته چشم امیدش به ساحل است</p></div></div>
<div class="n" id="bn45"><p>زمانی که حطیئه در شرف نزع بود، وی را گفتند: اندکی از مال خود به مساکین وصیت کن. گفت: وصیتشان می کنم که برگدائی مداومت کنند چه این تجارت کسادی نپذیرد.</p></div>
<div class="n" id="bn46"><p>گفتند: ما را وصیتی کن. گفت: گفته اند هرگز کریم بر خر نمیرد. از این رو مرا بر خری برنشانید شاید نمیرم. سپس چنین سرود:</p></div>
<div class="n" id="bn47"><p>هر تازه ای را لذتی است. اما من مرگ را تازه ای خالی از لذت دیدم. سپس پرسیدندش که شاعرترین اعراب کیست؟ به خود اشاره کرد و گریست. گفتندش: از مرگ همی نالی؟ گفت: نه، اما وای بر شاعر از راویان بدشعر وی.</p></div>
<div class="n" id="bn48"><p>حکیمی گفت: اگر خواهی دانائی را عذاب دهی، جاهلی قرین او کن.</p></div>
<div class="n" id="bn49"><p>زاهدی نزد بازرگانی شد تا جامه ای بخرد. یکی از حاضران بازرگان را گفت: او فلان زاهد است، به وی ارزان تر ده. زاهد خشمناک شد و براه افتاد و گفت: آمده ایم با درهم خویش جامه خریم نه با زهد خود.</p></div>
<div class="n" id="bn50"><p>از سخنان حکیمان: دوست خویشاوند روح است و اقرباء خویشاوند جسم.</p></div>
<div class="n" id="bn51"><p>زاهد چوپانی را دیدند که گرگ بین گوسفندانش است اما آن ها را نمی درد. گفتند: از کی گرگان با گوسفندان تو صلح اختیار کرده اند؟ گفت: از آن زمان که چوپانشان با خدای خویش صلح کرده است.</p></div>
<div class="n" id="bn52"><p>در ربیع الابرار مذکور است که: معتصم هشتمین خلیفه ی عباسی بود. دوران خلافتش نیز هشت سال و هشت ماه به طول انجامید.</p></div>
<div class="n" id="bn53"><p>وی را هشت پسر و هشت دختر بود. هشت قلعه را برگشود و هشت کاخ برپای داشت و هشت هزار دینار و هشت هزار درهم بر جای نهاد.</p></div>
<div class="n" id="bn54"><p>اعمش به هم نشین خود گفت: بزغاله ای فربه و نانی گوارا و سرکه ای تند میل داری؟ گفت: بلی. اعمش اما نانی خشک با اندکی سرکه بیرون آورد که بخورند. مرد گفت: پس بزغاله و نانها چه شد؟ گفت: نگفتم آن ها را دارم. گفتم میل داری یا نه؟</p></div>
<div class="n" id="bn55"><p>مردی فیلسوفی را گفت: فلان، دی باز، ترا چنین و چنان بگفت. فیلسوف گفت: آنچه او از گفتن به حضور من شرمسار بود، تو پیش رویم بگفتی.</p></div>
<div class="n" id="bn56"><p>یکی از وزرا گفت: یکی از دلایل راستی طبع آدم میل به سه چیز است: زیتون، خربزه و بادمجان. اگر شخصی یکی از این سه را دوست نداشته باشد، ثلث آدمیتش از دست رفته است.</p></div>
<div class="n" id="bn57"><p>اعرابئی را شتر گم شد. سوگندان خورد که اگر یافته آید، به یک درهمش بفروش رساند. قضا را شتر یافته شد. و اعرابی را دل طاقت نمی آورد که بدان قیمتش بفروشد.</p></div>
<div class="n" id="bn58"><p>این شد که گربه ای را بگرفت و به گردن شتر آویخت. و منادی همی کرد که: شتر یک درهم، گربه پانصد درهم، با یکدیگر همی فروشم. اعرابئی دگر از آن جا بگذشت. گفت: اگر آن گردنبند نبودی، شتر چه ارزان بودی؟</p></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>گفتم چگونه می کشی و زنده می کنی؟</p></div>
<div class="m2"><p>از یک جواب کشت و جواب دگر نداد</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>زیر بار هجر بیمار است دل</p></div>
<div class="m2"><p>وین تغافل های تو سرباری است</p></div></div>
<div class="n" id="bn61"><p>زاهدی گفت: اگر شب نمی بود، دل نمی خواست در دنیا مانم.</p></div>
<div class="n" id="bn62"><p>ابن مسعود می گفت: دنیا تمامی اندوه است. آنچه از آن شادی است، سود آدمی است.</p></div>
<div class="n" id="bn63"><p>مردی دیگری را گفت: اگر شب هنگام شبحی دیدی، پیش رو و مترس. چه او نیز همچنان که تو بیمناکی، بیمناک است.</p></div>
<div class="n" id="bn64"><p>مرد گفت: ترسم از آن است که وی نیز این سخن شنیده باشد.</p></div>
<div class="n" id="bn65"><p>از امام زین العابدین(ع) نقل است که: دنیا خوابی است و عقبی بیداری و ما در این میانه اضغاثی بیش نیستیم.</p></div>
<div class="n" id="bn66"><p>جارالله زمخشری در ربیع الابرار گفت: هارون الرشید بارها امام کاظم(ع) را گفت: حدود فدک را بر گوی تا آن را بتو دهیم. و ایشان امتناع می کرد. تا روزی اصرار از حد گذراند.</p></div>
<div class="n" id="bn67"><p>امام فرمود: آن را با حدودش خواهیم گرفت. پرسید: حدودش کدام است؟ پاسخ داد: اگر مرزهایش به تو گویم آن رابه ما ندهی. گفت: به نیای تو سوگند همی خورم که بدهم.</p></div>
<div class="n" id="bn68"><p>گفت: حد اولش عدن است. - رنگ هارون تغییر کرد- و گفت: ادامه ده. گفت: مرز دومش سمرقند است. رشید روی درهم کشید و گفت: ادامه ده. گفت: مرز سومش افریقاست.</p></div>
<div class="n" id="bn69"><p>رنگ رشید به سیاهی گرایید و گفت: ادامه ده. گفت: مرز چهارمش کرانه ی دریاست تا ارمنیه. رشید گفت: با این ترتیب چیزی بهر ما نماند. جارالله می گوید: از آن پس رشید عزم کشتن وی کرد.</p></div>
<div class="n" id="bn70"><p>حکیمی، زیبا صورتی بدخلق و خوی را دید. گفت: خانه اما زیباست ولی ساکنش زشت است.</p></div>
<div class="n" id="bn71"><p>یکی از نیاکان را پرسیدند: اگر خداوند رحیم است، بندگان را چگونه کیفر فرماید؟ گفت: رحمت وی بر حکمتش فزونی نگیرد.</p></div>
<div class="n" id="bn72"><p>یکی از زاهدان خواست زن خویش طلاق گوید. گفتندش: عیبش بر گوی. گفت: آیا کسی عیب زن خویش کند؟</p></div>
<div class="n" id="bn73"><p>هنگامی که طلاقش بگفت و زن با دیگری تزویج کرد، گفتندش عیب او اکنون گوی. گفت: اکنون او زن دیگری است، ما را با یکدیگر کاری نیست.</p></div>
<div class="n" id="bn74"><p>خیاطی این مبارک را گفت: من جامه ی شاهان همی دوزم. آیا بیمناک نیستی که از یاران ستمگران به شمار آیم؟ پاسخ داد: یاران ستمگران کسانی اند که نخ و سوزن به تو همی فروشند. تو خود اما از ستمگران به نفس خویشی.</p></div>
<div class="n" id="bn75"><p>دو کس به محضر مأمون ترافع همی کردند. یکی از آن دو صدای خویش بلندتر کرد. مأمون گفت: ای فلان، حق با کسی است که دلایلش محکم تر است نه آن که صدایش شدیدتر.</p></div>
<div class="n" id="bn76"><p>در ربیع الابرار - باب بیست و چهارم - مذکور است که: اشخاص متلون را بوقلمون صفت گویند. و بوقلمون پارچه ای ابریشمین است رنگارنگ که به روم و مصر بافته آید.</p></div>
<div class="n" id="bn77"><p>مردی به دیگری گفت: ای پسر بدکاره! وی پاسخ داد: ای پسر عفیفه، دروغ گوی تا دروغ گویم.</p></div>
<div class="n" id="bn78"><p>شعر زیر قریب به همین مضمون است:</p></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>دی در حق ما یکی بدی گفت</p></div>
<div class="m2"><p>دل را زغمش نمی خراشیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>ما نیز نکوئیش بگوئیم</p></div>
<div class="m2"><p>تا هر دو دروغ گفته باشیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>«نظام » بی نظام ار کافرم خواند</p></div>
<div class="m2"><p>چراغ کذب را نبود فروغی</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>مسلمان خوانمش زیرا که نبود</p></div>
<div class="m2"><p>مکافات دروغی جز دروغی</p></div></div>